\documentclass[a4paper,11pt]{report}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{comment}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\geometry{ hmargin=2.5cm, vmargin=2.7cm }%vmargin etait a 1.9cm sans l en tete
\usepackage{subfig}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\definecolor{mygray1}{gray}{0.4}
\definecolor{mygray}{gray}{0.85}
\definecolor{mygray2}{gray}{0.9}
\usepackage{listings}
\DeclareGraphicsExtensions{.jpg,.png,.bmp,.pdf}

%\pagestyle{fancy}



\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}


\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black,
	citecolor=black
}

\usepackage{float}
\usepackage{titlesec}


%\titleformat{\chapter}[display]
%{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Mise en forme bibliographie
\usepackage[backend=biber,maxnames=12,style=numeric,sorting=none,defernumbers=false]{biblatex}

%\addbibresource{lib.bib}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\usepackage{xcolor}


\renewcommand*\contentsname{}



%====================== INFORMATION ET REGLES ======================

%rajouter les numérotation pour les \paragraphe et \subparagraphe
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

\hypersetup{							% Information sur le document
	pdfauthor = {Hamza Merini & Hamza El Jjouaoui},			% Auteurs
	pdftitle = {Rapport HMEE307},			% Titre du document
	%	pdfsubject = {Mémoire de Projet},		% Sujet
	%	pdfkeywords = {Tag1, Tag2, Tag3, ...},	% Mots-clefs
	pdfstartview={FitV}}					% ajuste la page à la largueur de l'écran
%pdfcreator = {MikTeX},% Logiciel qui a crée le document
%pdfproducer = {}} % Société avec produit le logiciel


\makeatletter
\@addtoreset{footnote}{section}
\makeatother

%	\pagestyle{fancy}
%	\fancyhf{}
%	\chead{\textbf{Hamza Merini}}
%	\rhead{\textbf{Septembre 2020}}
%	\lhead{\textbf{HMEE303}}
%	
	
	\pagestyle{fancy}
	\setlength{\headheight}{16pt}
	\fancyhead[LO,RE]{\textbf{HMEE307}}
	%\fancyhead[CE]{\rightmark}
	\fancyhead[CO]{\textbf{}}
	\fancyhead[LE,RO]{\textbf{Janvier 2021}}
%	\fancyfoot[C]{\begin{tabular}{cc}
%			\thepage
%		\end{tabular}
%	}
	
	 
%	\rfoot{Page \thepage \hspace{1pt} of \pageref{LastPage}}
	
	\rfoot{\textbf{\thepage} \hspace{0.1pt}  \textbf{|} \color{mygray1} \hspace{0.1pt}\textbf{ P a g e }}
	

	
\renewcommand{\headrulewidth}{1.5pt}
\renewcommand{\footrule}{{\color{mygray}\vskip-\footruleskip\vskip-\footrulewidth \hrule width\headwidth height\footrulewidth\vskip\footruleskip}}
\renewcommand{\footrulewidth}{.4pt}




\begin{document}
	\pagenumbering{gobble} 
	\includepdf{RAPPORT 307.pdf}
	\thispagestyle{empty} 
	
	\tableofcontents


	\chapter{Introduction}
	\pagenumbering{arabic}
	
	%\setcounter{page}{1}
	
	
	Le but de ce projet est de prendre en main la Raspberry afin de pouvoir envoyer et recevoir des informations venant de capteurs en passant par un serveur \textbf{MQTT}, en commençant de zéro, il fallait installer le système d'exploitation \textbf{Raspbian} sur la Raspberry et les drivers dont on avait besoin, puis connecter les capteurs avec la carte pour qu'ils puissent publier des données ou s'abonner pour recevoir des données du serveur \textbf{MQTT}.
	
	
	Message Queue Telemetry Transport, \textbf{MQTT} pour abréger, est l'un des protocoles de messagerie plus utilisés pour la communication entre les dispositifs de l'Internet des objets. Il utilise est basé sur un système de publication-abonnement, avec \textbf{MQTT}, les dispositifs peuvent publier des données ou s'abonner pour recevoir des données auprès d'un serveur. Certains appareils publient en même temps qu'ils sont abonnés. Lorsqu'un dispositif publie des données, il n'est pas nécessaire qu'il sache quels seront les dispositifs qui sont abonnés pour les recevoir. Un dispositif abonné, reçoit des données lorsqu'elles sont disponibles sans avoir à les demander d'un dispositif particulier. Au lieu de cela, le serveur agit comme un centre d'information qui reçoit toutes les données publiées organisées par «sujets», et envoie ces données à tous les abonnés de chaque sujet spécifique (\textbf{Figure \ref{fig:mqtt1}}).
	
	\vspace{1cm}
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering	
		\includegraphics[width=10cm]{mqtt.jpg}				
		\caption{Fonctionnement MQTT}
		\label{fig:mqtt1}
	\end{figure}
	

	
\chapter{Travail effectué}

\section{Installation}
	\begin{flushleft}
		
		Tout d'abord nous avons installer \textbf{MTP} (permet de gérer les périphériques) grâce à la commande : 
		\begin{lstlisting}[language=bash,
			backgroundcolor=\color{mygray}]
        	$ sudo apt-get install mtp-tools
		\end{lstlisting}
		
		\quad
		\quad
		
		
		Il fallait aussi installer \textbf{Mosquitto MQTT} :
		\begin{lstlisting}[language=bash,
			backgroundcolor=\color{mygray}]
		$ sudo apt install mosquitto -y
		\end{lstlisting}
		Ce qui nous permettra par la suite d'envoyer et de recevoir des informations du serveur \textit{"mojito.homedruon.com"}, sur la  \textbf{Figure \ref{fig:mqtt}}, on voit ce qui a été publié dans \textit{Hamza/test}.
	\end{flushleft}
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering	
		\includegraphics[width=14cm]{mqtt.png}				
		\caption{Premier test}
		\label{fig:mqtt}
	\end{figure}




	Ce qui nous permettra par la suite d'envoyer et de recevoir des informations du serveur \textit{"mojito.homedruon.com"}, sur la figure \ref{fig:mqtt}, on voit ce qui a été publié dans \textit{Hamza/test}.

	\section{Éléments utilisés}


	Nous avons décidé d'utilisé \textbf{DHT11}, un capteur de température et d'humidité et un servomoteur (Figure \ref{fig:e}), le but étant de changer l'angle du servomoteur en fonction de l'humidité de la pièce en passant par le serveur \textbf{MQTT}. Pour réaliser cela, on a fait le montage de la figure \ref{fig:diagram}, en utilisant la figure \ref{fig:d} pour ne pas se tromper sur les ports de la carte.  
	
	
	\begin{figure}[!h]
	\centering
	\subfloat[DHT11]
	{\includegraphics[height=6cm]{dht11.jpg}
		\label{fig:dht11}}
	\hspace{0.3cm}
	\subfloat[Servomoteur]
	{\includegraphics[height=6cm]{servo.jpg}
		\label{fig:servo}}
	\caption{Éléments utilisés}
	\label{fig:e}
	\end{figure}


	\begin{figure}[!h]
		\centering	
		\includegraphics[width=9cm]{Wiring_Diagram.png}				
		\caption{Schéma de câblage}
		\label{fig:diagram}
	\end{figure}

	
	\begin{figure}[!h]
		\centering	
		\includegraphics[height=6cm]{GPIOO.png}				
		\caption{GPIO Pins}
		\label{fig:d}
	\end{figure}
	
	
\section{Fonctionnement}
	
	Après avoir fait plusieurs test afin de savoir que le montage est bon, nous avons commencé par créer un fichier \textit{Capteur.py}, où on règle d'abord les paramètres du capteur avant de publier dans le serveur la valeur de l'angle souhaitée selon la valeur de l'humidité fournie par le capteur :
	
	\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
		if Humidity in range(0,40):
			Angle = 0
		if Humidity in range(40,60):
			Angle = 90 
		if Humidity in range(60,99):
			Angle = 180
		client.publish("Hamza/test",Angle)
	\end{lstlisting}
\vspace{.5cm}

	Ensuite, dans le fichier \textit{servo.py}, on règle les paramètres du servomoteur avant de s'abonner au serveur afin de lire les angles publiés précédemment et de les envoyés au servomoteur :   
	
	\begin{lstlisting}[language=python,frame=single,showstringspaces=false]
	def on_connect(client, userdata, flags, rc):
		print("Connected with result code "+str(rc))
		client.subscribe("Hamza/test")
	
	def Read(client, userdata, msg):
		angle = float(msg.payload)
		print("Servo Motor's Angle : %d" %angle)
		GPIO.setwarnings(False)
		GPIO.setmode(GPIO.BCM)
		
		#Use pin 18 for PWM signal
		pwm_gpio = 18
		frequence = 50
		GPIO.setup(pwm_gpio, GPIO.OUT)
		pwm = GPIO.PWM(pwm_gpio, frequence)
		
		#Angle's Value
		pwm.start(angle_to_percent(angle))
		time.sleep(1)
		pwm.stop()
		#Close GPIO & cleanup
		GPIO.cleanup()

	\end{lstlisting}
\vspace{.5cm}

	Enfin, pour pouvoir publier et s'abonner à un serveur \textbf{MQTT}, nous avons utilisé \textbf{paho}, ce package fournit une classe client qui permet aux applications de se connecter à un serveur \textbf{MQTT} pour publier des messages, s'abonner à des rubriques et recevoir des messages publiés. Il fournit également des fonctions d'assistance pour rendre la publication de messages uniques sur un serveur \textbf{MQTT} très simple. Pour installer le package \textbf{paho}, il suffit de taper la ligne de commande suivante : 
	
	\begin{lstlisting}[language=bash,
		backgroundcolor=\color{mygray}]
		$ pip install paho-mqtt
	\end{lstlisting}
	
	\vspace{0.2cm}
	On peut donc définir l'adresse du serveur \colorbox{mygray2}{\textit{Server = 'mojito.homedruon.com'}} dans les 2 fichiers, ensuite dans \textit{Capteur.py}, on se connecte au serveur, lance une boucle dans laquelle on publie les valeurs d'angles puis on ferme la boucle avant de se déconnecté: 
	
	\begin{lstlisting}[language=bash,backgroundcolor=\color{mygray2}]
		client = mqtt.Client()
		client.connect(Server)
		client.loop_start()
		.
		client.publish("Hamza/test",Angle)
		.
		client.loop_stop()
		client.disconnect()
	\end{lstlisting}
	
	
	Dans \textit{servo.py}, on se connecte au serveur ensuite grâce à la fonction \textit{on\_connect} vu précédemment, on s'abonne au serveur  \colorbox{mygray2}{client.subscribe("Hamza/test")}, après grâce a la fonction \textit{Read} on récupère la valeur de l'angle publiée \colorbox{mygray2}{angle = float(msg.payload)}, et on l'envoi au servomoteur, le tout en restant connecté au serveur indéfiniment.

	\begin{lstlisting}[language=bash,backgroundcolor=\color{mygray2}]
		client = mqtt.Client()   
		client.on_connect = on_connect
		client.on_message = Read
		client.connect(Server)
		client.loop_forever()
	\end{lstlisting}



\chapter{Résultats}
	Pour établir la connexion entre les 2 éléments, il faut d'abord lancer le programme \textit{Capteur.py} à partir d'un terminal, puis dans un autre terminal lancer le programme \textit{servo.py} : 
	
	\begin{lstlisting}[language=bash,
		backgroundcolor=\color{mygray}]
		$ python3 Capteur.py
		$ python3 servo.py
	\end{lstlisting}
	
	
	On peut voir sur les figures suivante que nous avons réussi a récupérer les informations publiées par le capteur \textbf{DHT11}, et de les utiliser pour changer l'angle du servomoteur en s'abonnant au serveur \textbf{MQTT}.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering	
		\includegraphics[height=6cm]{r90.png}				
		\caption{État du capteur + servomoteur}
		\label{fig:r90}
	\end{figure}
	
	
	\begin{figure}[H]
		\centering	
		\includegraphics[width=4cm]{servo90.png}				
		\caption{Angle à 90° lorsque l'humidité est entre 40 et 60\%}
		\label{fig:s90}
	\end{figure}


	\begin{figure}[H]
		\centering	
		\includegraphics[height=6cm]{r180.png}				
		\caption{État du capteur + servomoteur}
		\label{fig:r180}
	\end{figure}


	\begin{figure}[H]
		\centering	
		\includegraphics[width=4cm]{servo180.png}				
		\caption{Angle à 180° lorsque l'humidité est entre 60 et 99\%}
		\label{fig:s180}
	\end{figure}



\vspace{2cm}
	
\begin{center}
		Vous pouvez retrouver tout notre travail en cliquant sur l'image GitLab :  
\end{center}
	\begin{figure}[!h]
		\centering		
		\href{https://gitlab.com/HamzaMerini/hmee307}{
		\includegraphics[height=5cm]{gitlab.jpg}}	
	  	\label{fig:GitLab}
	\end{figure}



	\appendix
%	\part*{Annexes}
%	\addcontentsline{toc}{part}{Annexes}

	
	
\end{document}

